<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Magic ABC</title>
    <link href="feed.xml" rel="self" />
    <link href="" />
    <id>feed.xml</id>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[目标、理想的焦虑症]]></title>
        <link href="life/getyourpurpose.html"/>
        <published>2019-02-27T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2019-02-27T00:00:00.000Z</updated>
        <id>life/getyourpurpose.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>我想过很多次目标的问题，尝试过很多次，和90%的人一样，想过但想不出来，有关目标、梦想、理想之类的，哪怕想出一些相关的东西，最终也执行时间也不长，落地困难。</p>
<p>为此我很焦虑，焦虑得我说服自己，拥有明确目标和理想的家伙应该是极少数，毕竟那些有声望的家伙都是运气好才站在高处的。普通人的目标和理想总是模糊的，有外在干扰的，但只要活得够久，总会曲折的逼近最终目标。</p>
<p>可我还是焦虑，因为没有目标，我的工作和生活就变得相当空虚，因为我好像很闲，运气好，没经过太多劳碌的命运洗礼，又不爱玩游戏看剧看小说，结果就是有时间不会花，内心煎熬痛苦万分。</p>
<p>关于这点，我想我并不孤独。最近我又爆发了内心煎熬痛苦，所以找了知乎看看是否能得到什么提示。我确实找到了些好东西，也参考做了尝试。</p>
<ul>
<li><p><a href="https://www.stevepavlina.com/blog/2005/01/how-to-discover-your-life-purpose-in-about-20-minutes/">How to Discover Your Life Purpose in About 20 Minutes</a>
<a href="http://www.voidcn.com/article/p-xlyzchfx-zr.html">翻译</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://www.mifengtd.cn/articles/thoughts-on-achieving-dreams.html">一个“梦想实践重度障碍者”的思考</a></p>
</li>
</ul>
<p>第一个据说是大名鼎鼎的steve pavlina，个人成长学家？？？我是第一次听说，不过他的文章真是多。第二个是大名鼎鼎的褪墨的读者投稿，写得很好，这是心病，有治疗方案。</p>
<p>先讲这个梦想实践障碍的问题，里面说的很好。</p>
<blockquote>
<p>我们的确可以更清楚自己的梦想，但并不存在这样一个节点，在此之前我不知道自己的梦想，一旦达到，我就瞬间领悟。对于梦想来说，我们都是逐渐清晰自己要做什么。对于所有在追求梦想的人来说，每一天都在路上。每一个当下都既是探索，又是答案；每一次行动都就既是过程，又是结果。“梦想”不是个静止的名词，而是一个连续的状态，在动态中不断发展和变化。</p>
</blockquote>
<p>和我先前的有关人生目标总是模糊的感悟相近，但是更进一步精确，不会有那么一瞬间，或者天启，你能领悟自己的人生目标，然后为之努力奋斗。只要接受这点，焦虑症就又好了许多。</p>
<p>只要我还在探索，空虚寂寞冷的内心煎熬却依旧不能减轻，我这焦虑可是表里具有，难办啊。所以我依据20分钟发现人生目标的步骤，开始罗列这辈子时间想做的事情，这辈子时间想实现的事情。这个过程十分痛苦，根本不是花费20分钟到1小时的问题，整整花了我好几天的中午。</p>
<p>第1天我只能列出大概10条，接下来几天很痛苦的才总共憋出了25条。这个过程里，我对这个方法充满了犹豫与怀疑，我到知乎上看看真的有人能成功使用这个方法吗？确实有人成功有人失败，不少成功的都如文中所说哭出来了（也不知道哪个傻逼翻译原文翻译成哭出来的），我则和不成功的人那样被自己的内心的干瘪感到无语，难道我真是渣男废物没高尚的追求了？</p>
<p>幸运的是我还是坚持了下来，在26、27条之后，好像就想开了，一下子写下很多东西，时而抽象时而具体，多数时候都在用不同的写法描述一个概念，最后总共写了差不多60条，我觉得可以不用写了，总算松口气了。</p>
<p>我没有如文中说描述的需要哭出来，或者极其触动。我也没有写到100-200条那么多。我只是确认感觉到了，不需要继续罗列了，我觉得我这辈子就是想这样子的，在当下。所以我想我应该是成功的应用steve的方法找到了答案。</p>
<p>我不想展示我罗列的清单，因为有点丢脸，但是我愿意说下过程。</p>
<p>一开始，我罗列的是金钱，sex，和全球旅游，总之就是类似的这些东西，就是文章里所说的错误的答案。</p>
<blockquote>
<p>通常它需要花费15-20分钟的时间来理顺你头脑中混杂的、被周围环境影响的人生目标，错误的答案会从你的心里和记忆中不断的冒出</p>
</blockquote>
<p>这是第一层，也就是前10条的样子，享受简单而冲动的荷尔蒙，在这里我卡了一阵。随后应该算进入第二层，这里已经淡化了欲望的影响，集中在兴趣爱好、健康运动和求知欲上面，以及名声，我还在这里提到了孩子，但是我还没有意识到这是我最终目标的一部分。到这里我写下了26条的样子，而且写得很痛苦。</p>
<p>幸运的是，我可能快接近答案了，接下来我罗列的很快，我想释放压力，想解脱无聊的煎熬，我罗列了很多，时而具体时而抽象，但是都围绕着一个主题，我当下的核心理想。我发现我找到了，应该是找到了，我在第三层找到了我的核心理想，这个时候我已经罗列到了58条。</p>
<blockquote>
<p>但是当正确的答案最终出现的时候，你就感觉到它好像来自于一个与其他完全不同的地方，这才是你的答案。</p>
</blockquote>
<p>最终答案确实是来源于其他地方，整个过程有点像盗梦空间，每一层的梦境都是更深层的意识。</p>
<p>我找到的答案是， <strong>我希望生活富足，生活充实，有完美的工作，陪伴孩子成长。</strong> 你可能会想，这是什么鬼？但我可以说，这就是我自己的 <strong>GHOST</strong>。</p>
<blockquote>
<p>当你找到一个独一无二的答案来回答你为什么而存在时，你会感觉到它会与你产生深深的共鸣。每一个词语对你仿佛都充满了力量，当你读这句话的时候，你会感觉充满了力量。找到你的人生目标简单，困难的是在日常工作中坚持它，不断的完善你自己来实现这个目标。</p>
</blockquote>
<p>人生的最终目标应该是战略性质的，浅显但是又饱含了很多推导过程和缘由，并且可以展开详细描述。我的展开可以是，<strong>我希望生活富足，没有还款压力，有足够的日常消费的被动经济来源；生活充实，有好几个熟练的业余爱好，懂得比常识更多一点的知识，空闲时间能总能充实度过；完美工作，可以睡懒觉，工作有挑战不枯燥，团队和谐优秀，人人都能根据事实引导项目发展，业绩评估公平合理，有实际市场需求和市场反馈；陪伴孩子成长，陪孩子阅读，手工，玩耍，成长。</strong></p>
<h2 id="原理：马洛斯需求心里发展">原理：马洛斯需求心里发展</h2><p><img src="pic/马洛斯.jpeg" alt="马洛斯需求曲线"></p>
<p>我觉得steve的方法能找到答案，在一定程度上是符合马洛斯需求曲线那套理论的。人的需求就是人的目标，不同的需求有高低关系，但也有重合并存关系。</p>
<p>低级需求的满足急迫性高于高级需求，根据边际收益递减原理和个人的不同的需求阈值偏好，一定程度满足低级需求后，人就会开始追求高一级的需求，所以很多人工作一段时间后就开始追求最高的需求-自我实现。因为他真的一定程度的填充了生理需求、安全需求、归属需求、尊重需求，所以最高需求圣杯出现在目光所及之处。</p>
<p>我在寻找答案的过程中，罗列的答案也经历了覆盖低级需求到高级需求的过程。第一层次的答案明显是覆盖生理需求和安全需求，第二层次的答案其实是自尊、成就类的需求。直到第三层次发现最终答案，才是完成自我实现，同时也覆盖了整个马洛斯需求层级。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于摄影的几件事]]></title>
        <link href="idea/photography.html"/>
        <published>2018-11-26T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2018-11-26T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/photography.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>摄影分为两段：前期和后期。</p>
<h2 id="摄影前期">摄影前期</h2><p>前期讲3点，1-构图，2-补光，3-模特。对于商业专业人士来说，总在特定的地点和机位拍照，因此构图都是千锤百炼的模板，再根据环境所采取的补光，引导模特做出特定动作和表情，完成商业拍摄。</p>
<p>对于随机拍摄者，路拍者而言，就没有这些准备和条件了。我们就是想随手一拍，构图基本没有，主体放中间就ok。补光也不用想，不去逆光就不错了，天空发白是正常。模特动作变化快，全靠个人去发挥，能把人拍清晰就不错了。</p>
<p>所以对路拍者而言，关键是3点，1-快门/ISO，2-对焦，3-构图。首先对于在室外光线良好的情况，自动模式光圈优先非常好，这时候快门能达到1/240，只要做好对焦完全不会模糊，然后就是尝试做几种高度和方向的构图了。</p>
<p>对于室内的情形则另当别论，这个时候光线并不是那么好，自动模式下相机自动选择的快门高于1/60，导致手持拍照很容易一抖就模糊了。所以应切换到手动模式，快门优先，固定在1/60，然后试拍几张ISO400的，如果拍出来的照片亮度过暗，则调整到ISO800，如果亮度过高，则调整到200-100。
这样可以保证基本的清晰度。ISO1600的噪点很大了，如果没有特别理由并不是非常推荐。</p>
<p>如果光线不足，就不要勉强拍摄了，或者可以找到稳定快门的方式。
在快门优先的模式下，如果是手机这种光圈不可变的，机器测光不影响照片亮度，相机的话则会放大或缩小光圈匹配测光结果，尽量保持照片不明不暗。</p>
<h2 id="摄影后期">摄影后期</h2><p>路拍拍摄后，因为拍摄的时候构图比较随意，就进入到后期的第一步，二次构图。二次构图就是对照片进行裁剪，水平扭曲垂直扭曲，让照片中的元素简单，聚焦，横平竖直。</p>
<p>第二步是定调，也就是拉曲线，或者套滤镜。曲线或者滤镜少就是多，其实喜欢的就那么几款。尽量形成自己的统一风格，某种照片尽量用一种调调。套过滤镜之后，照片一般可以洋溢出某种美感了。</p>
<p>第三步做基础调整，基础调整就是让照片该亮的地方亮，该暗的地方暗。一般的照片，就是看着直方图，将阴影部分提亮，将高光部分压暗，提高清晰度，明度，调整冷暖。至于剪影照片，则将暗部变暗，提高对比度。</p>
<p>最后一步，是色彩调整。色彩调整的目的有2个，1-降低图片中的色彩数量，根据色轮让杂乱的色彩向照片的主色彩转移。2-强调色彩风格对比，比如冷色是蓝、青，暖色是黄红等等，让原来自然的灰色的明暗对比，转变为一定颜色上的对比。
色彩调整的工具有双向色，局部模板调整工具可以实现。一般来说，很多照片不需要进行色彩调整也都很好看了，调整后反而不自然。</p>
<h2 id="好照片的3要素">好照片的3要素</h2><p>一个好照片首先要正，要清晰。其次，好造型有3点：</p>
<ol>
<li>照片具有层次感，能明显分出前景中景后景。</li>
<li>照片突出主体，通过对焦虚化或者暗角，将照片主体凸显。</li>
<li>照片画面干净统一，看着不杂乱，这个意思有2点，1-画面内容少，干净简洁，有留白。2-色彩统一。</li>
</ol>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[穷爸爸富爸爸的财商]]></title>
        <link href="idea/richdadpoordad.html"/>
        <published>2018-09-11T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2018-09-11T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/richdadpoordad.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>最近受影响重读了《穷爸爸富爸爸》，重读确实带来了新的感悟。</p>
<p>作者提出财商的概念，传统的工作无法获得财富自由，因为单一收入和消费主义的叠加矛盾，使得工薪阶层永远陷入忙碌和负债的泥潭。培养财商，做出正确的行动，才能跳出老鼠赛道。</p>
<p>那什么是财商，财商就是一些个人经济原则和个人经济观念，以及最重要的：创造现金流入的能力。</p>
<ul>
<li><p>资产可以产生现金流入，负债则会导致现金流出。</p>
</li>
<li><p>现金流入使人富有，现金流出使人贫穷。避免负债，缩减不必要的支出。</p>
</li>
<li><p>不为钱工作。上班工作无法获得财富自由，发挥财商，通过建立公司事业和购买资产建立现金流入。</p>
</li>
<li><p>让钱为你工作。不上班的情况下，现金流入大于现金流出，则财富自由。</p>
</li>
</ul>
<p>作者编了个从小开始的虚拟故事，他和他的朋友无偿的在富爸爸的杂货铺当小工。在无偿工作之前，他曾经为了低薪而抱怨，为了高薪而满足，像一头追着胡萝卜的驴。</p>
<p>日复一日的无偿工作，直到他发现可以把杂货铺过期图书，以无偿的方式盘下来开图书预览室，并收取门票费用，建立了事业。借此他从财商第一课毕业，不为钱工作，以其他形式挣钱，并且是空手套。</p>
<p>长大后，依旧是以空手套的形式，发现了房地产交易事业的挣钱途径。通过支出现金进行培训和学习，学会定金购买清算房产的能力，并立即转手给真正需求方，以获取多年的贷款收益。</p>
<p>所以财商是什么，前面的路是建立概念和原则，后面的路则是创造能力，不上班却能创造现金流的能力。</p>
<h2 id="现实">现实</h2><p>今年的股票很惨，遇上了贸易战，政治独裁也愈来愈烈，市场普遍悲观。两年下来，年化复合收益率4%。好在这是股权，比起货基之类的希望还是有的。</p>
<p>通过股票创造的现金流很少，盈利仍旧是依赖于市场的估值，所给出的高于买入价格的卖出价格。</p>
<p>至于建立事业，购买资产之类的操作，想不出来。所谓听过很多道理却依然过不好这一生，其实就是只能走出前面的路，后面的路却不知道怎么才能走出来，甚至不知道后面还有路。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[两个方向]]></title>
        <link href="idea/direction.html"/>
        <published>2018-06-24T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2018-06-24T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/direction.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>这个世界有很多领域可以做，各种各样。归纳起来，可分为创造和调度，创造制造了可供消费和使用的产品，调度则协调了不同区域的供需关系，促进了创造。</p>
<p>创造还可以分为物质产品创造，精神产品创造，工具创造。物质产品满足了人的最基本需求，吃饱穿暖睡好，然后才是进一步的更快，更好。精神产品满足人的精神享乐需求，如文书，音乐，影视，图形，游戏等等。
工具产品则用于提高创造效率，更快更好更低耗的生产物质产品和精神产品。</p>
<p>物质产品的生产成本较高，除了生产时间成本，还有原材料的成本。进入现代社会后，很多现代物质产品几乎不可能用手工能够生产的，需要电子机械生产线，大量人力和厂房，成本相当高。</p>
<p>精神产品更容易数字化，因此制作成本门槛更低，一般1-3人就能创造一款小的产品，结果精神产品的供应量也相当大，而且再产边际成本为0，所以世界上有各种免费精神产品。</p>
<p>工具产品研发成本高，受众面小，但是使用者认可后使用期限非常的长久，相对于物质产品和精神产品受众面广泛但客户并不专一，需要营销的持续影响。</p>
<p>产品可以分为数字产品和非数字产品，数字产品制作成本低，如精神产品一类。工具产品也有属于数字产品的，就是软件。软件的精神产品一般为内容平台和社交平台，这些市场被巨鳄所占据，因为运营这样的平台需要大量的资金和营销，
用于采购精神产品内容，推广客户。软件的工具产品则用于辅助物质产品和精神产品的生产，提高他们的设计效率和生产效率。</p>
<p>软件工具产品的生产成本相比内容平台和社交平台的成本低的多，同样可以1-3人创造一款小产品，当然受众更小，但小也是有的，并非无。</p>
<p>作为一个个体人类，软件开发方向的，可以选择加入巨鳄开发平台或者巨大的内容产品，或者加入小体量或者业余时间做一个小内容产品，工具类产品。但是内容产品面临着激烈的竞争，而工具类产品受众小竞争也同样小，
同时作为一个娱乐以外的工具，更具有价值和意义，是更好的选择。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[生命的意义]]></title>
        <link href="idea/lifemeaning.html"/>
        <published>2018-03-26T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2018-03-26T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/lifemeaning.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>大部分人都活在格子里。  </p>
<p>日复一日的做着类似而有限的工作，盼望着赚钱和假期。刚开始工作时充满了学习和干劲，但摸索了十年后，就会充满熟悉的乏味。  </p>
<p>这个时候收入相比刚工作时多了很多倍，但你已经远远不能满足。你想挣多一些，但好像到了某个天花板。你想换个方向，然而空杯心态早已不存。  </p>
<p>你上有老下有小，渴望财富自由。所以迁就乏味是眼前唯一的选择，你变成了没有理想脑子里只有挣钱的中年人。  </p>
<p>我们向乏味妥协，迷茫并且痛苦。我常常想人生究竟有什么意义，生下来，竭尽全力的活在格子里，然后消逝一无所有，给孩子留下一些物质资源，传承一些精神理念。  </p>
<p>百年之后白骨无人识。从这个角度看，人生的意义大体上是没有的。历史上，也只有少数人留下长远的影响力。政治上如秦皇汉武唐宗宋祖等等，科学艺术上也有大批杰出人士，流芳百世。  </p>
<p>我们把影响力的时间缩短去观察，一般的权力领袖也就能被记住一二三十年，领域精英能记住五到十年。时间越短，辐射的圈子越小。而一般人，除了自己孩子，影响到其他人其实很困难。  </p>
<p>社会名声是一种影响力，通过表达，曝光和舆论形成。这种自媒体式的影响力不长久。  </p>
<p>另一种，新发现或者经典而有用的创造，反复被社会学习和使用，应用时间越长，范围越广，影响力越久。比如e=mc^2，linux。  </p>
<p>所以，做有用的东西，为社会做贡献是一件有意义的事情。越是经典和耐用的东西，影响力越久。  </p>
<p>然而从另一个角度看，大部分人因为都难以留下长远的影响力，所以人生得意须尽欢，拼命的想多挣钱，也并没有什么不妥。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[2018开头]]></title>
        <link href="life/2018new.html"/>
        <published>2018-01-16T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2018-01-16T00:00:00.000Z</updated>
        <id>life/2018new.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p><strong>宝宝的降临</strong></p>
<p>2017年12月初，宝宝比计划提前了几天就来到了我的身边。来得比较突然，本来只是正常的产检，突然的住院，随后医生就宣布宝宝在某个条件下可能缺氧，仓促之间，我们就决定把宝宝剖了下来。事后回顾，当时的情形就像薛定谔的猫，只能选择最保险的做法。为此我老婆肚子上留下一道口子，还伴随着可能的一些后作用。</p>
<p>宝宝如天使般的经过了安稳的月子，现在开始进入活跃期，变成一个还不会说话的小恶魔了。今天下午就抱了一个下午，一直无法安稳的睡觉。</p>
<p><strong>17年的计划</strong></p>
<p>17年的计划全部未能完成，果然计划赶不上变化，另外兴趣也是来去匆匆。模型做了1个，UI页面设计了几个，还为自己的blog设计了一个主题，然后就不想在做放马南山了。</p>
<p>一旦掌握了基础，意识到更进一步要靠大量重复练习的时候，兴趣对坚持尤为重要。不过程序方面依旧兴趣不间断，最近能大概推导出神经网络的正向和反向原理，并且简单看过了pytorch模块的使用。随着阅历的增长，程序开发一开始是基础技术的探索，然后步入业务代码的开发，很快无聊后，发现还有些其他工具有点挑战，挑战工具，挑战算法。然后又厌烦使用工具，厌烦整理标记数据，厌烦调整参数，厌烦复制算法却发现很难发明新的算法。</p>
<p>接口起于未知，一旦掌握了接口，就没有乐趣。接口背后的算法乏味，如果没有特别需要，哪怕了解了不过是重新实现一遍。做底层库，做框架，都是如此。我只要能理解原理推导公式就满足。技术的背后，只是好奇和未知在吸引我。一旦入门就失去兴趣。反而是具体的业务场景和有效需求。才是我想做的。但业务场景中可能有趣的就那么一点，其余的依旧是智力劳动的堆砌。</p>
<p><strong>金钱收获</strong></p>
<p>我曾经在3分钱的时候囤了200元的瑞波币，因为他们老要迁移钱包，于是就在几毛钱的时候当掉了。说多了都是泪，不过我要提的并不是这个，毕竟我在17年年初就买了不少腾讯，抱住了企鹅爸爸的大腿。</p>
<p><strong>2018年计划</strong></p>
<p>赚钱，金融赚钱，等到我赚到多少多少钱，我就怎么怎么的。最近买股比较乏味了，持股相当乏味，涨了10%，清掉一半，等剩下的一半翻倍就可以了，除了等时间，毫无压力风险。</p>
<p>我也想真实的做点什么，产出点什么，但是就是做到一半，不是觉得没用乏味，就是觉得复制乏味。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[我如何选择学习的新技能]]></title>
        <link href="idea/select-skill.html"/>
        <published>2017-10-06T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2017-10-06T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/select-skill.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>生活的重点是什么？自己挣很多钱。<br>为什么要自己挣很多钱？因为不够花。首先，必须要上班，做不够有趣的，甚至没有成长的事情。其次没有足够的时间和预算，去体验想看的风景。最后，没有足够的预算，享受好的生活品质。<br>自己挣钱的方式，用现在热门的说法，就要熟悉几种有效的技能，可以变现的技能。</p>
<p>有些技能是协力技能，即使掌握了，也很难一个人生产出成品，产生经济效益。比如人工智能，自动驾驶，无人机，你会这个可以进大企业、大平台，非常吃香，但是自己一个人无法具备足够的资金和资源做出成品。<br>如果你是进入社会早期，或者打算依靠企业和平台积累收入，那学得越多越专，收入越高，顶尖者几年赚个几百万不是事。<br>现在的我不太适合这种方式，我已经回到了2、3线城市，并没有这么高要求的职位和薪资。对我而言，这种技能短期是非常难变现的，长期则取决于是否重新回到大城市的企业中去，也许有一天我又回去了。</p>
<p>有些技能是独立技能，掌握后一个人也可以创造产出，但是每次产出不容易重复出售，也就是无法“把自己同一段时间重复销售很多很多次”。如美术制作，模型和素材常常根据客户要求进行制作，很难适配另一个客户的要求。这导致我们需要不停的生产以获得收入，类似上班。<br>重复销售对增加收入是一件非常重要的要素，如果可以简单的走量，就意味着规模化和批量化。什么是简单的走量？复制就是最简单的走量。只要有工具能对这种不容易重复出售的技能进行改进，增加复用的方式，就能立即增加收入。  </p>
<p>软件是一种可以重复出售的产品，但2B软件来源于业务场景，常见的现象是懂技术的不懂业务，懂业务的讲不清需求。2C软件则是每种品类下候选软件太多了。两种软件做出来以后，还需要拼关系，拼运营。<br>我做2B软件就是懂技术不懂业务，而做2C软件则找不到可以做的内容。</p>
<p>做生意则是另一种挣钱方式，一门生意取决于三条腿：产品，口碑，流量。  </p>
<ul>
<li>产品是生意的开始，一手交钱一手交货。有没有好的货源，分店能不能简单的复制，这些是重点。  </li>
<li>口碑可以塑造，服务好，体验好，产品好，客户就乐意重复购买。  </li>
<li>流量则是店门前来来往往的人，取决于地段、直通车，以及目标客户群比例。</li>
</ul>
<p>找到好货源，估算流量，测算营收，好好培养团队塑造口碑，复制分店，就能盈利。  </p>
<p>我虽然这么说，不过我还没有找到我的好货源。</p>
<p>最后一项技能是内容创作技能，就是现在的小说，漫画，公众号，知识网红，小视频使用的技能。这项技能的产品数量巨大，市场充满了竞争，但是是最容易重复出售的产品。产品有直接变现的，也有间接变现的，直接变现的方式如购买和会员，间接变现的方式则是广告和代销。  </p>
<p>我打算选一门独立技能和内容创作技能进行学习，实现自己创造产出，并且可以重复出售。独立技能选择做网站模板，内容创作技能选择短视频。至于协力技能暂时先不考虑了，主要理由是短期还没有计划回到北上广，那学的技能就没有太多实际锻炼的机会，学而不用则废。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[人生只是幸运]]></title>
        <link href="idea/justlucky.html"/>
        <published>2017-08-03T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2017-08-03T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/justlucky.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>已经进入8月了，股票净值1.2，我检查了一下交易，发现年初所选的所有股票，最终都没有好结果。</p>
<p>有好几支跌破10%，进行了止损。另外几支则经历了上涨，最多浮盈10%，然后慢慢的又跌回起点。期间追涨的老板电器和信立泰，同样浪起浪跌，最高浮盈10%，现在也进入亏损状态即将止损。<br>神奇公式还不够神奇，里面布满了坑。</p>
<p>如果没有运气，今年的盈利估计和货基差不多。所幸买中了腾讯和美的，并且逐步加仓，目前获得了较多的浮盈。</p>
<p>不同的年龄能体会到不同的道理，最近一直思量的就是，人生在起点附近波动，能飞越的要靠运气。一生能获得一次运气，就足此生，此后小心的通过低风险盈利，就能持久。<br>就怕那种自负的自以为是，以为下一把依旧可以成功的，总是有打脸的时候。看过集思录上的一些没落的故事，一夜之间未来的目标不过是昨日的起点。</p>
<h2 id="从中的体会">从中的体会</h2><ol>
<li><p>鸡蛋不要放一个篮子，在不明朗以前，要给自己试错的机会。</p>
</li>
<li><p>要设置每轮的总止损6%，每一支投入的止损10%。限制N支投入的总止损为6%，即限制鸡蛋数量为N。</p>
</li>
<li><p>每当浮盈10%，可增加新一支的投入。浮盈股不能盈利则止损，新股止损点10%，保持总止损6%。</p>
</li>
<li><p>布局稳定后，单支浮盈10%即可卖出50%~100%落袋，等待曲线的回落。</p>
</li>
<li><p>选股，选有趋势的，神奇公式里挑的都是好东西，不要怕有趋势的价格高那么一点点。你的止损规则放在那里，能有很多次机会。</p>
</li>
<li><p>选股，没有趋势的，肯定还会找机会在跌10%，所以有耐心慢慢等，等再跌5%的时候入手，一年很长，以一年来衡量成绩，机会总会有的。</p>
</li>
<li><p>自己技术还太差，不能帮别人理财。</p>
</li>
</ol>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[RESTful设计规则]]></title>
        <link href="idea/restful.html"/>
        <published>2017-05-25T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2017-05-25T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/restful.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>已经有无数人写过类似的内容，基本内容也都差不多，这次我写点少数人写过的。</p>
<h2 id="基本规则：以资源为视角，固定操作方式">基本规则：以资源为视角，固定操作方式</h2><blockquote>
<p>GET /books   #获取书目</p>
<p>GET /books/1  #获取某本书详情</p>
<p>GET /books/new  #显示添加新书的表单</p>
<p>POST /books  #添加新书</p>
<p>GET /books/1/edit  #显示编辑某本书的表单</p>
<p>PUT /books/1  #更新某本书</p>
<p>DELETE /books/1  #删除某本书</p>
</blockquote>
<p>以上内容来自rails，也常常是大家写过无数遍的内容，对URL以资源的视角进行观察，每种资源都有其固定的URL模式，以模式映射对资源的固有操作方法。多数人的文章可能就收尾了，这个规则太简单，但现实世界更复杂一点，真实用户会碰上这个规则无法解决的冲突。</p>
<h2 id="子资源">子资源</h2><p>子资源如同书和评论的类比，每本书都有自己的评论，评论作为一种资源从属于书。虽然可以把子资源提升为顶层资源，但肯定不是指的提倡的做法。</p>
<blockquote>
<p>/books/1/comments</p>
<p>/books/1/comments/c1
子资源以 主资源+id+子资源+[子资源id] 的形式构造URL，以达到快速获取某主资源下子资源的目的。</p>
</blockquote>
<h2 id="资源非标准行为">资源非标准行为</h2><p>虽然标准的增删查改能覆盖绝大部分资源操作需求，但是总有一些时候，资源有特别的操作，或者是你想给资源的某个小操作赋予一个更有意义的名字，如对一本书进行 LIKE 操作。</p>
<p>把 LIKE 抽象成 likes 子资源是无意义的，这是一个操作行为，同时这个行为是针对用户资源而不是书这个资源。但我们可以把这个行为使用子资源的形式构建URL。</p>
<blockquote>
<p>POST /books/1/like
这确实是参考了子资源的URL，能 work， 但是和子资源有语义冲突，我们应该想想更好的做法。</p>
</blockquote>
<p>再从新想想非标准行为这个点：LIKE 是一个行为，可以抽象为一个资源，但是这个资源并不能归结成为子资源，但是如果是顶级资源的话，又不能算作纯粹的资源，如  /likes 这个顶级路径就很怪异。重要的是，他是和书相关的。</p>
<p>POST  /books/like/1
我们可以给这个顶级路径增加一个 namespace 来构建URL，既能区别于子资源模式，又能表达和书的相关性。</p>
<h2 id="资源子集操作行为">资源子集操作行为</h2><p>最后讲讲资源子集操作，实际上是某个顶级资源的集体对象的新的表现形式，或者批量修改操作。比如我想对图书资源再分别增加一个获取热门书目URL，一个搜索URL，类似这种获取资源子集的操作，应该怎么构建URL呢？</p>
<p>通过查询参数的方式来指定获取的资源子集，这有两个不足。第一，增加了controller的复杂性，里面的实现要 ifelse。第二，URL格式不好，我们就是想给URL起个好听一点的名字。</p>
<blockquote>
<p>GET /books/hot</p>
<p>GET /books/search
这个模式其实不错，可读性和关联性都有了，但是有点和读取某本书详情的URL相冲突。</p>
</blockquote>
<p>我觉得将子集查询抽象为新的只读资源可能更好，包括在controller的结构上。</p>
<blockquote>
<p>GET /hot</p>
<p>GET /hot-books</p>
<p>GET /search</p>
</blockquote>
<h2 id="url不是重点，重点是controller要完全符合第1条规则">URL不是重点，重点是controller要完全符合第1条规则</h2><p>我们不会在一个资源的controller上添加除了增删查改以外的任何方法，拿rails来讲也就是</p>
<p>index</p>
<p>show(id)</p>
<p>create</p>
<p>update(id)</p>
<p>delete(id)
所以当我想通过controller给资源增加非标准行为或者资源子集操作行为的时候，不管URL最后如何设计，我都会把这个行为抽象到一个新的controller中，让这个controller符合第1条规则。</p>
<p>controller严格符合规则的好处是，程序接口统一，框架能够在这个统一的框架下提供更好的支持。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[大家在做什么]]></title>
        <link href="idea/ideas.html"/>
        <published>2017-05-11T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2017-05-11T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/ideas.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <h2 id="1-数字营销">1. 数字营销</h2><p>通过技术手段识别用户当前信息和状态，然后推送实时性较强的广告和促销，涵盖线上和线下人群。</p>
<p>数字营销的方案和工具，能让商户在竞争中增加获客数量。</p>
<h2 id="2-内容传媒">2. 内容传媒</h2><p>视频，图片，文字的优质内容，呈现到客户面前，首先以广告形式获利。</p>
<p>随后客户被内容所吸引，对提到的物品产生拥有欲望，可在此基础上推出购买链接。或者，进一步推出高级的付费内容项目。</p>
<h2 id="3-单品设计销售">3. 单品设计销售</h2><p>具有美感，设计能力，设计某种生活用品的优质单品，委托代工生产，然后进行营销和出售。</p>
<h2 id="4-自动化技术升级">4. 自动化技术升级</h2><p>随着自动驾驶和各种智能设备的普及，利用现有硬件研发机械和机具的自动化控制器，改造传统的人力操作设备，提高生产效率，节约成本。</p>
<h2 id="5-通信服务，数据服务，软件服务">5. 通信服务，数据服务，软件服务</h2><p>短信接口，电话接口，验证码接口，社会数据查询，在线HR，在线进销存等等。</p>
<h2 id="6-物品租赁">6. 物品租赁</h2><p>家具，汽车等大件物品的租赁，以租代购等等。物品的租赁市场本身依赖另一个活跃的租赁市场，如家具租赁依赖于房屋出租。</p>
<h2 id="7-中间人信贷金融">7. 中间人信贷金融</h2><p>居间者，可以展开信贷金融行为，为付款者一方提供分期付款，为收款者一方提供合约贴现。</p>
<h2 id="8-资源整合，提供一键实施方案">8. 资源整合，提供一键实施方案</h2><p>如家装行业，提供各种局部装修一到两个固定方案，优化施工资源，降低成本。</p>
<p>其中可细分为 物质非物质生产，技术提升效率， 基础设施工具， 金融， 资源整合优化， 二手处理、短期租赁。其中技术提升效率主要用在提升劳动效率和营销效率，produce more, sale more。资源整合优化，可以看做是一种服务生产，打包式的优质服务。</p>
<hr>
<p>上面有6种生意都是一次设计多次出售，可以批量和规模化的好生意。</p>
<p>我们能不能做这样的生意？为什么不能？是因为我们知识太少，无法创造出产品，更不论有独立产品后的生产和销售了。</p>
<p>看到一个概念的时候先想想，这跟我有什么关系，这能变成大家做的生意中的一种么。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[一天]]></title>
        <link href="idea/day.html"/>
        <published>2017-04-15T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2017-04-15T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/day.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>早上睡到自然醒来，已经过了9点。简单洗漱后，到公园里慢跑热身，然后回家吃早餐。</p>
<p><br></p>
<p>打开交易软件，抓取数据进行量化分析，得出操作指令。一部分仓位已经按照长投策略进行部署，另一部分仓位则做短期量化操作。</p>
<p>又或者是，开始对今天的工作进行设计和分配，慢慢的做一件别人需要的东西。</p>
<p>工作做久都是枯燥的，不断重复的流程，没有新的体验和创意，只要运用已有的技术和经验就能进行搭建。</p>
<p>如最近看到的python实现的图像模仿软件，只是调用的话并没有太多难度。我更希望掌握的是算法背后的原理，以及映射到算法上的实现方式。掌握未知，突破舒适区才是最舒适的。</p>
<p><br></p>
<p>中午吃点肉食和蔬菜，饭后散步休息，小憩30分钟。</p>
<p>下午继续对今天的工作进行设计和分配。</p>
<p><br></p>
<p>差不多5点的时候，收拾工作，补充一些水和食物，到健身房锻炼一个多小时。</p>
<p>锻炼后，补充一些肉食和蔬菜。</p>
<p><br></p>
<p>晚上选择看看电影，或者看看书，11点之后睡觉。</p>
<p><strong>这是我希望的一天</strong></p>
<hr>
<p><br></p>
<p>实际上并不是这样的。</p>
<p>早上 7:40 起床，急急忙忙的洗漱并吃点，然后上班。</p>
<p><br></p>
<p>上班忙的时候，做两种事，一种是做完有结果的，另一种是通知、询问和等待，需要长期跟踪的。前者是开发工作，get things done is easy，后者则是沟通协调工作，不容易把握，也感觉推进很吃力。</p>
<p>我需要把握这种工作，找到关键点，虽然这样的任务实在没有什么意义。也许这个任务并不重要，在客户没有要求以前。每个人手上都有很多其他工作要做，客户和BOSS的关注才能让任务得以快速推进。</p>
<p>沟通协调工作的重点，首先明确谁是牵头，谁是协助。其次，明确如何向协助表达这个任务的优先级，并获得帮助。这种类型的工作我确实很陌生。</p>
<p><br></p>
<p>至于开发工作，其实也并没有让我感到舒适。充满限制的糟糕的内部开发工具，落后的AIX shell，缺失的核心接口文件说明，让新业务开发举步维艰。</p>
<p>在不忙的时候，则是看看网页，v2ex，开发头条，湾区日报，简书，基本上没有什么收获。</p>
<p><br></p>
<p>中午吃过午饭，去超市采购些食材，回家继续看看网页，然后午休30分钟。</p>
<p><br></p>
<p>下午上班如同上午，依旧是两种事情穿插进行。</p>
<p><br></p>
<p>一天下班后，回到家里开始做饭，吃饭，洗锅，然后还是看看网页，然而并不能看出个鸟来。</p>
<p><br></p>
<p>10:00 后，开始去洗澡，洗衣服。洗完澡出来可能躺倒床上去刷刷手机看看公众号，看看菜谱确认明天的采购。</p>
<p>睡觉。</p>
<p><strong>这也是你的一天。</strong></p>
<hr>
<p><br></p>
<p>为什么理想和现实之间有如此差异，首先是工作时间不自由，工作内容也是枯燥，并且充满不规范和落后带来的困难。虽然可以寻找一份工作流程更熟悉的工作，但这份工作是在当前这个区域能找到的收入最高的工作之一。</p>
<p>不能换工作，因为没有其他更有效的收入途径，而支出则很大。这个问题有两个解决方向，要么换一个更合适更流畅更先进的工作，收入仍旧是当前区域最高，要么从痛苦的工作之外做一份有意义的side project并获得额外收入。</p>
<p>概括来说，是要有更强的能力做更先进更有意义的事情，这个事情满足他人需求，我能从中获得足够的收入，尽量可持续发展。所以现在的问题就是，我没有更强的能力，并且我不知道他人的需求。</p>
<p><br></p>
<p>更强的能力只是一个解答题，很容易找到大道，而知道他人需求则是一个分析选择题，充满不确定。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[TLS安全通信]]></title>
        <link href="idea/tls-tunnel.html"/>
        <published>2017-03-31T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2017-03-31T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/tls-tunnel.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <h2 id="什么是tls">什么是TLS</h2><p>TLS其实是SSL，可能更正式的说法已经不用SSL了。TLS是一套基于非对称加密算法的安全传输协议，更严格来说，TLS先是通过非对称加密方式交换对称加密秘钥，然后采用对称加密算法进行安全传输。</p>
<p>非对称加密是这样的一把锁，有两把钥匙，任意一把钥匙可以把锁锁上，只有另一把钥匙才能将锁打开。这两把钥匙是成对的，可以互相解密。其中一把是公开的公钥，另一把是服务器持有的私钥。</p>
<p>任何人都可以用公钥加密一段消息发送给服务器，做到安全发送。另一方面，服务器可以用私钥加密一段消息，将消息明文和密文发送给接收者，以此证明自己的真实身份，这叫做签名。当然，现实中，是对消息的摘要进行签名加密，因为摘要比较小。</p>
<p><br></p>
<h2 id="证书和ca">证书和CA</h2><p>TLS的第一步，就是让发送者持有服务器的公钥。通常获得服务器公钥的方式，都是向服务器进行询问，然后由服务器明文发送过来的。为了保证这一步的安全性，确保明文发送过来的公钥没有被串改，我们又发明了证书。</p>
<p>证书由服务器名称信息和服务器公钥组成，然后加上证书签发机构CA和签发机构对前面信息的签名。改用证书机制后，服务器以明文发送自己的证书信息，使用者用CA的公钥验证证书签名，核对相关的服务器信息，然后就可以信任服务器的公钥了。</p>
<p>至于CA公钥的传递方式，一般是内置的或者通过实体进行传递。</p>
<p><br></p>
<h2 id="单向认证和双向认证">单向认证和双向认证</h2><p>一般服务器是不限制使用者访问的，所以服务器配置了证书和私钥，让发送者能够安全的从第一步开始建立加密通信机制。即使使用者不验证服务器证书，TLS仍旧是以加密方式进行，虽然安全度不是最高，但是屏蔽掉无聊的阿猫阿狗访问已经足够了。</p>
<p>更进一步，服务器可以配置双向认证，配置CA证书并要求认证使用者的证书。那么使用者在访问前就要配置由CA签发的个人证书和私钥，在第一步开始时把自己的证书和随机签名发过去让服务器进行认证。</p>
<p>使用双向认证的时候，通信的安全性已经足够高了：消息是加密的，并且不太容易在某个环节被串改，而使用者必须经过服务器用自己的CA签发授权证书后才能访问服务。</p>
<p><br></p>
<h2 id="平时如何运用tls">平时如何运用TLS</h2><p>TLS的运用其实应该非常广，只要不是内网服务，而是向不安全的互联网公开的服务，并且在通信上没有使用任何加密手段，也没有特别有效的客户鉴权，都应该使用TLS。</p>
<p>比如有时候因为某种原因，不得不向互联网暴露mysql，redis或者其他开源软件的服务端口，这种大作死的行为，软件自带的脆弱的客户鉴权机制就跟杂草一样一踩就倒，已经是业界人尽皆知的情形。</p>
<p>如果能为这些开放的服务端口加上TLS双向认证通信，基本能把侵害排除99%了吧。那如何给这些服务增加TLS安全通信呢？</p>
<p>首先，<strong>把公开的服务改成内网服务</strong>。</p>
<p>第二， <strong>在服务器和客户端之间配置TLS tunnel</strong> ，通过tunnel转发客户端和服务器之间流量。有很多TLS tunnel客户端可以使用，这种方式也不会对原系统造成任何改动，所谓各司其职。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[人生最重要的事情]]></title>
        <link href="idea/important-things.html"/>
        <published>2017-03-28T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2017-03-28T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/important-things.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>我是一名《通往财富自由之路》的订阅者，和鸡汤无关。我很久以前喝过一些鸡汤，懂得很多无聊的大道理，生活并没有和普罗大众有明显的不同。</p>
<p>其实和别人并没有什么关系，重要的是自己是不是开心，是不是充实，是不是自由。都不是，印证着那句话，谁的青春不迷茫，谁的中年不焦虑。</p>
<p>虽然天天看《通往财富自由之路》，我从来没有在专栏下留言，哪怕这周的主题是写作。不过我还是找个更好的地方写写，知乎和简书之间我选择了，嗯。。。</p>
<p><br><br></p>
<p>首先，我觉得人生最重要的事情是兴趣。</p>
<h2 id="1-不停的找到自己的兴趣">1. 不停的找到自己的兴趣</h2><p>做自己感兴趣的事情，自然就会开心，会充实。把感兴趣的事情做强，还有机会得到自由。</p>
<p>人做一件不感兴趣的事情，会遇到很多困难，心里上很容易放弃或破罐破摔，很难做得优秀，做得强人一等。</p>
<p>但找到兴趣，再动手学习，再进行创造和产出，也并非一帆风顺。作为一个普通人，我经历着重复的折磨与思考，动手做点事，放弃，猜猜自己想要的和想做的，然后重新动手做点事。</p>
<p>造成这种情况的唯一原因，就是不知道自己猜的对不对。我们的基因天然就是趋利避害的，如果大脑无法从所做的这件事及时得到重要的反馈，持续的做事对大脑而言就是浪费有限的生命资源，大脑自然就会让你在做事的时候体会到某种厌恶感，那么中途放弃的可能性就很高。</p>
<p>重要的反馈可以刺激大脑，激活精力，并克服疲劳感，可能是金钱，影响力，有趣等等。</p>
<p><br><br></p>
<p>拿我自己来说，我从2016下半年开始自学法律专业，打算试试最后一次司考。在此期间，从《法理学》开始学习，经过《民法总论》和《法硕联考分析》后，开始刷题，并穿插看看公众号和无讼，了解法律界到底是什么样子。这个阶段我是以知识求知欲作为对大脑的重要反馈。</p>
<p>我的猜想是，法律是一个在成熟社会调节关系的重要手段，在未来可见的时间里，越来越多的人会意识到法律，从而产生越来越多的法律使用需求。现在提前布局在此，是一种良好的准备。</p>
<p>但是很遗憾最近学习松懈，跟放弃差不多。随着我学习的深入，渐渐察觉到为了应试，不停的做题只是法条知识简单的重复叠加，十分单调。我的大脑已经无法从中得到重要的反馈，每次拿起题目都有一种排斥感，慢慢的就不看了。</p>
<p><br><br></p>
<p>另一件事，是我一直无法专注的去精进更深的程序开发技术。我是一个developer，7年，从做游戏开始，以兴趣为前提接触过很多东西，掌握的东西相当之广，同时觉得再去深入某个技术点也并没有太多困难。</p>
<p>但实际上我就是不想动手，因为我不知道猜的对不对，反正已经知道大概了，即使深入学习后现在用不上，则用进废退，也无法从中获取求知欲望的乐趣和满足感。所以，哪怕我一直在看《开发者头条》,仍旧没有任何深刻的精进。</p>
<p><br><br></p>
<p>另一件人生重要的事情，是珍惜自己的注意力。</p>
<h2 id="2-注意力是最宝贵的财富，合理使用">2. 注意力是最宝贵的财富，合理使用</h2><p>时间是有限的，并且无法收集和积累，所以珍贵。但时间是客观的，基于时间的注意力是主观的。</p>
<p>我们做的每一件事，都花费相应的注意力。这意味着，留给其他事情的注意力越来越少，同时当前这件事情的机会成本不仅仅是相应的注意力，还包括其他事情在时间顺序上还得往后拖延。</p>
<p>从互联网时代开始，注意力的争夺就愈演愈烈，特别是移动互联网完善后，大量的推送，小红点，推荐，不知不觉之间无情的收割着大量的注意力。</p>
<p>所以，尽量远离那些没有产出的活动，投入到有产出的兴趣中。</p>
<p><br><br></p>
<p>最后，跟普通人一样，颓废是容易的。在短期内，兴趣总是三分钟，注意力也更喜欢八卦。人生也如正态分布一半坐落在两边的低态。</p>
<h2 id="3-对曲折的人生保持长期的耐心">3. 对曲折的人生保持长期的耐心</h2><p>可能是从零几年开始，就听到大家说社会越来越浮躁，都想挣快钱，人生也一样。你找到了一个兴趣，然后投入了一阵子的注意力，基于某些原因你暂时放弃了这个兴趣。比如我前面提到的那些事情。</p>
<p>或者是本来你计划今晚好好看书，然后手机上一个推送过来，眼睛就没从屏幕上离开过。对大脑而言，不动脑的八卦比烧脑的分析和记忆愉悦多了。</p>
<p>其实很多时候都是和生物本能做斗争，生物的本能就是懒惰，安逸。这是绝望的一件事情，身为生物的人，怎么可能在和自身斗争的过程中常胜呢。就好像体内的两个小人，一个勤快小人，一个懒惰小人，故事嘛总之后来勤快的小人被懒惰的小人打死了。</p>
<p><br><br></p>
<p>另外，你是个努力的人，认真的生活，坚持兴趣，学有所成，也并不能保证生活会立刻带给你相应的物质回馈。努力的产出并不是物质财富的充分条件，生活也从来不准确的保证什么，就像法律和正义并不总是站在一块的。</p>
<p>但是，从长期看，每一个不甘心的人，总是在略微休息后重新拾取兴趣，慢慢的精进。而做强兴趣的价值，虽然在当下没有兑现出体面的价格，但却增加了在以后兑现的概率。</p>
<p>短期的表现不佳，令人气馁，保持对暂时失败的耐心和包容，才能在人生的起伏中一波一波的积累能量，不知哪一天站在潮头掀起巨浪。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[一种务实的MVP策略]]></title>
        <link href="idea/mvpstep.html"/>
        <published>2017-01-22T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2017-01-22T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/mvpstep.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>我曾经从网上阅读了一篇指导创业的文章，手把手的教人执行每一步，写得比较务实，值得找来仔细学习。<br>可是我忘记链接地址了，只能把自己曾经做过的笔记整理出来。</p>
<ol>
<li>首先你有一个创意，但是最好把这个创意叫做猜测guess，因为你并不清楚是不是有市场。</li>
<li>不要马上动手设计产品和写程序。</li>
<li>围绕你的猜测，定义痛点的起源，定义你的解决方案，定义你给用户带来的价值。用笔写下来。
简单说就是用户遇到什么问题，用户为什么用你的方案，用户为什么向你付费。</li>
<li>寻找20个渠道，每个渠道10人，他们都遇到了这样的问题，跟他们交流，看看他们如何解决这个问题。</li>
<li>进一步交流，问问他们是否愿意用你的解决方案，并为此付费。收集10到20个yes，如果数量不足，重复4，5步。</li>
<li>做一个landing page。元素就是你定义的问题，方法和价值，把他们整合成一个feature描述。最多花2天做出来，文字版本。</li>
<li>向广告商投小额预算广告，利用博客和论坛慢慢做软广。社交媒体广告比搜索广告强。</li>
<li>landing page要kpi，做到日均1000pv，并取得100个愿意付费的客户邮件作为launch list。如果不达标，就调整6，7步。</li>
<li>kpi达标后，一个月开发，专注核心特性，作出产品的0.1版。专注的意思是非必需功能都可以依靠客服和人工服务，包括支付，找回密码等等。</li>
</ol>
<p>原作者一针见血的重新定义了mvp：通过承诺实现最少的特性，制作一个landing page创造预售的1000块每月的收入。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[2017 NEW]]></title>
        <link href="life/2017new.html"/>
        <published>2017-01-01T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2017-01-01T00:00:00.000Z</updated>
        <id>life/2017new.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>这篇2017的新篇章，挪到了2016最后一天书写。作为人人都干的年终总结，我也尝试总结一下我自己。</p>
<p>回顾今年的投资，获得的收益一般，勉强跟陆金所持平，真是心情起伏一年，还不如买6点的定期套死算了。收获是操作和判断逐渐熟练，自己的套路进一步完善；不足的是对行情和论坛的关注度不够，时间浪费在haha上而不是股票社区上。这样错失了一些机会和收益。17年希望积极关注，把吸取知识作为一种刚需。</p>
<ul>
<li><p>今年去了马尔代夫蜜月旅行，花钱果然是棒棒的，风景如照片一般，收获回忆；</p>
</li>
<li><p>离开桂林银行，进入兴业银行，工资提升，然后桂林银行也开始搞工资改革了我去。。。收获的是工资和一些商业、业务概念和见识，可能这些见识本身也可以通过阅读获得，但不如这样来的感受贴切，不足的是清闲，想想北上广做一份事情吃一口饭，滋味难说；</p>
</li>
<li><p>通过simple piano进行钢琴入门学习，收获指尖的愉悦，音乐竟然可以反复不厌倦的练习，就如为了达成完美反复玩同一个游戏一般，我想可能操作优秀的游戏玩家应该都是练习音乐的好苗子。不足的是由于其他更刚需的事情，终止了音乐的练习；</p>
</li>
<li><p>根据活在未来的观点，我选择了法律领域，启动了法律知识和业务的学习。对社会种种事件和关系，有了新的视角和感受；</p>
</li>
</ul>
<p>2016年初订立了一些<a href="http://hwh008.github.io/life/2016new.html">目的</a>，多阅读学习套利机会，做外包项目，深入做一个系统，结果都没有实现。其中一个原因是订立的目标都没有给出量化方式，也就没有真的说放在心上，因此这个年终无法评价自己。这是一个失败的地方，更可怕的是我竟然这么多年都对自己不负责任，好在现在明白过来，耐心和成长，就需要有逐步实现一些看似没有财富意义但实际有成长意义的目标，目标最终可以简单的量化评估。</p>
<p>2017年的3个指标：</p>
<ul>
<li><p>参加司考；</p>
</li>
<li><p>做30个模型和贴图，一周一个，到周即停；</p>
</li>
<li><p>考个项目经理资格证，上班时间复习；</p>
</li>
</ul>
<p>顺便没有量化的内容涉及一个，看看网红们怎么做到自我营销的。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[大数据-数据挖掘]]></title>
        <link href="idea/datamind.html"/>
        <published>2016-10-25T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2016-10-25T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/datamind.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>最近在公司又重走了一趟数据挖掘路。打开Orange Dataming的网站，找到所有widget，逐个widget去看使用说明，并搜索其中的算法的大概思想。</p>
<p>其实起源是我突发奇想的想了解如何数据降维，增强数据的可读性。不停的搜索找到了PCA，进一步搜索PCA找到了以前用过的Orange，于是就尝试全面的看一次。</p>
<p>据说大数据分成这么几个方向，大数据收集，PB级。数据检索和统计，追求实时性。想基于大量数据进一步自动判断和测算，数据挖掘。让数据智能再牛逼一些，深度学习。</p>
<p>数据挖掘首先提供了一些方法，将多维数据以降维的形式展现，方便看清数据集的特性，然后基于数据集的特性进行分类，回归和聚类。看起来主要做自动判断和测算工作，并呈现这种工作成果。</p>
<p>分类是将一条多维的数据，标注为某一分类类型，进一步根据类型做后续操作，而不是看着大量数据干瞪眼。如图像识别，其中一种技术就可以用分类。</p>
<p>回归和分类类似，区别是将一条多维的数据，计算出某一结果值，这一结果值其实是分类的数值化表现，区别是分类结果是离散结果，回归是连续结果。</p>
<p>聚类则是在原始没有分类的情况下，通过用算法观察数据，查看数据集分块情况，来提出分类规划。</p>
<p>数据又分3种类型，对象直接属性数据；对象的子对象属性数据；对象基于时间的事件日志数据。这3种数据类型，都可以进行统计得到报表，但报表只是数据的汇总，如何得到关于对象未知的知识呢？数据挖掘。</p>
<p>我以前想做游戏外挂的数据挖掘，但以前基础差，没有想出思路，这次则想通了，通过玩家的事件日志数据，进行挖掘：</p>
<ol>
<li>尽量设想外挂常常发生的事件</li>
<li>将这些事件分别按角色按等级进行汇总统计，作为角色的属性</li>
<li>将统计到的所有角色和事件汇总属性，进行聚类分析，逐个验证可能的离群类或者离群点</li>
<li>重复1、2、3步骤，设计不同模型交叉验证</li>
</ol>
<p>如果这都找不出外挂角色的分类群，这也真是没救了。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[房价的逻辑]]></title>
        <link href="idea/houseprice.html"/>
        <published>2016-10-25T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2016-10-25T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/houseprice.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>我觉得我想明白了房价的逻辑，当然首先想明白了资产的逻辑。</p>
<p>先说资产的逻辑：<strong>价格=收益×PE</strong> 。</p>
<p>PE是市盈率，倒数是收益率，即价格除收益。理论上，PE和货币利率相关，银行理财收益能做到4% ~ 5%，那市场的PE应该是20倍到25倍。当市场看好某种资产，高估某种资产的时候，PE就高于25倍，意味着虽然看起来资产收益不如银行理财，但乐观预计的收益多半是比现在能明显算出来的多，超越银行理财的水平。如果没有乐观的预期，资产的PE是不可能长期走高的。</p>
<p>当某种资产的PE低于20倍的时候，意味着低估。若市场发现实际资产的风险低收益好，超过银行理财，资金会快速涌入，抬高PE，直到接近市场利率水平。</p>
<p>说说房价，上海张江500w的两居，月租5000，年收益6W，明面上算PE是100倍。这么高的PE，按理说傻瓜才会买呢，500W买理财年收益20W以上。但反过来想，如果市场真的认可这个房价，那说明实际PE应该不是100倍，应该是25倍到30倍的样子才对，哪怕存在高估。按这个设想和公式，则500W的房子的收益应该是16W到20W。多出来的10W收益是从哪来的呢？</p>
<blockquote>
<p>政策收益</p>
</blockquote>
<p>上海孩子入学分6档，1档户口+学区房，2档户口，3档学区房，其他3档基本没戏。如果在上海定居成家养孩子，那首要的孩子就学的政策收益，应该每年超过1OW吧，毕竟在上海10W的赞读费其实真的挺便宜的。</p>
<p>大城市欢迎一种人，高收入职业人群，高收入意味着高税收。最好他们还不消耗本地的社会资源，不生不养。其实年轻人、丁克人在北上广，如果可以高收入就业的话，生活非常滋润。</p>
<p>按这个逻辑怎么降房价呢？当然是降低收益了，增加出租房供应，降低流入人口，减少政策收益。比如出租房供应增加1倍，人口不变，相信房租年收益降至3W。上海学校增加1倍，入学收益是否可降至7W？这样算来房子年收益10W，房价可降至200W吧。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[最近过得有点点艰难的生活]]></title>
        <link href="life/20161024-weekly.html"/>
        <published>2016-10-24T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2016-10-24T00:00:00.000Z</updated>
        <id>life/20161024-weekly.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>入职银行一段时间了，下个月就可以拿全工资。这段时间闲得多，忙的少，主要负责GAFE, ATM等模块的维护，每天上班其实很闲，技术没有什么追求了。倒是和业务出去跑了几次，涨了很多见识：存量资金根据分类可以测算收入，银行的各种营销成本都是为了获得客户的存量资金。营销成本并不是贿赂，而是投入很实际的民生中，企业不愿为了部署民生设备掏钱，所以用新系统部署后的资金账户，换取银行方面的投资。</p>
<p>这段时间LP也从一份无法按时发工资，还需要长期出差的工作中离职了，离职后进入了找2套房的生活。从30W的一居室看起，然后到70多W的两居室，经历了南宁一号线的通车，一号线通车后地铁沿线的房价上涨几万。在9月的某天，我们终于打算买一套68W的两居的时候，来了一套特别好的通透的户型，但是SB的中介和毫无诚意的业主，让我们没有买到所谓的好房子，也错失了68W的那套。</p>
<p>我很生气总是坚持在某些看着不合适的事情，以及坚持在可以妥协变更方式的事情上，这些坚持一次都没有带来好的结果，却从来不试图修正自己。我很生气，我的内心一直很生气，我想起来就会生气。我此刻觉得累的有点想放弃了，很没劲。</p>
<p>另一件事情，我开始学习法律，法理基础已经看完，目前在看民法总论。看完法理学基础后，关于社会现象的有关看法，似乎默默的发生了某种变化，常常的想法就是，这事找律师啊，或者是，法律是公平，但朴素的正义感不是法律本身一直能具有的属性。恶法和不完善的法还是常态，但确实法律解释和判例在不断修正和进步。</p>
<p>我最近主要任务就是完成法律领域的学习，争取能考过司考和律考。</p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[MVC, MVP, MVVM, Flux And Redux]]></title>
        <link href="idea/redux.html"/>
        <published>2016-07-21T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2016-07-21T00:00:00.000Z</updated>
        <id>idea/redux.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>界面架构的理念发展的很快，最近主要是由Web技术驱动的，Web技术真是一个日新月异的世界。</p>
<h2 id="mvc">MVC</h2><p>我真正认识MVC其实是从rails开始的，相见恨晚。以前的认识是建立在MFC上，那套框架只有view和model，当时我搞不清楚controller是什么东西。紧接着使用PHP，PHP真是简单粗暴，完全没听过所谓的MVC，整个网站都是硬写，减少了无关的包装和抽象，反而加深了Web基础的理解。</p>
<p>从使用rails开始，就真的明白了MVC原来不仅仅是理论，而是可触摸的。用view渲染出的页面，用户操作的request经过router分配到不同的controller，然后调用model进行业务逻辑，并取出model数值交给view渲染出新的界面。完全的如字面意思，而不需要再经过任何适应实际环境的调整。以至于后来我用其他框架的时候，都一定要套到rails的最佳实践和结构来。</p>
<h2 id="mvp">MVP</h2><p>Web技术沉默了一段时间，移动端崛起了，android, ios等系统开发，又有点回到MFC的老路子，在activity里用一堆的findviewbyid读取和更新控件，并进行业务逻辑。不过这次参与的聪明人比较多，这种糟乱的代码写多了app会爆，于是大家一合计，搞了个MVP，把一个view的所有子控件都封装起来，只有view对象对外提供接口设置相关的显示数据，控件上的操作事件，则交给present提供的接口进行处理，present做为一个中间层，隔离了view和model。</p>
<h2 id="mvvm">MVVM</h2><p>接下来进入单页应用时代，Web技术爆发开始了。很快的出现了angular和react巨头，基于databind的框架雨后春笋一般的冒出，甚至连移动端都出现了相应的创造，vuejs是我非常喜欢的一个。</p>
<p>MVVM的理论其实不是很完善，model和databind的数据出现一定的重叠，databind实在做得太好了，但并没有规定业务逻辑应该放置在何处，实际上简单的项目图痛快直接就放到viewmodel里了，不过稍微做大一些就会遇见很多问题，比如数据共享，一个数据更新可能引发多个界面更新等等，这些MVVM都没有给出广泛的标准。</p>
<h2 id="flux">Flux</h2><p>facebook就搞了个flux理论，去完善MVVM的坑。那flux是怎么回事呢？其实就是增加了一些中间层router，把数据的流动做到类似MVC的模式上去。用户操作产生事件后，生成一个request/action，经过router/dispatch分发给提前注册的controller函数，controller根据具体的action更新model/store后，产生一个通知，也是经过router调用相应的view更新函数。</p>
<p>这套体系中，通过router/dispatch和request/action，对view/viewmodel, controller和store进行了隔离，store沦为数据容器，controller全权负责更新。数据很明显的在单向流动，并形成一个环。</p>
<h2 id="redux">Redux</h2><p>很快有人进一步，在flux的基础上搞出一个redux，以函数编程中变量不变的基础，构造出一个store状态可以回溯的理论结构。</p>
<p>view(viewmodel)产生用户操作后，创建相应的action，action和对应的reducer函数树将会对store状态进行更新，更新后的store再通知所有viewmodel去更新显示。本质和flux差不多，但是通过2个关键点，带来了store状态的变化跟踪。</p>
<ol>
<li><p>以函数编程的方式更新store状态，即原状态不变，生成全新的状态对象</p>
<pre>newstate = fn(store.getState(), action)</pre></li>
<li><p>reducer函数就是controller函数，负责根据具体的action更新数据状态，用第1点的形式。reducer树是指，一个应用的状态数据，肯定是由多部分组成，每个部分都可以有专门负责这个部分的reducer，而每部分还可以再有子部分已经相应的reducer，这样就构建了一棵reducer树，对整个状态进行分治的更新，最后又逐级将新状态合并到一起。<br>这对应了controller的模块化。</p>
</li>
</ol>
<h2 id="总结">总结</h2><p>从MVC一路发展过来，本质并没有变化过，精髓上还是MVC。</p>
<p>view的本质就是展现，并且可以直接显示业务变量，无论是服务端的string render还是客户端的viewmodel(databind)，都是为了除去开发人员操作view细节做出的努力。</p>
<p>model一直是数据的承载，无论是包含逻辑的fat model或者是纯数据的thin model。</p>
<p>controller则一直是数据变更的入口，无论其只是简单的委托或者包含业务逻辑。若像redux那样做函数编程，则controller则是业务逻辑的本身。</p>
<p>而这个模式中的的上下承接者，虽然一直在模式LOGO上隐形，却十分重要的router/dispatch，则是一个action到controller的驱动形式。</p>
<blockquote>
<p>参考</p>
</blockquote>
<p><a href="https://segmentfault.com/a/1190000006016817">https://segmentfault.com/a/1190000006016817</a></p>
<p><a href="http://www.cnblogs.com/indream/p/3602348.html">http://www.cnblogs.com/indream/p/3602348.html</a></p>
]]>
        </content>
    </entry><entry>
        <title type="html"><![CDATA[周记2016-07-16]]></title>
        <link href="life/20160716.html"/>
        <published>2016-07-16T00:00:00.000Z</published>
        <updated>2016-07-16T00:00:00.000Z</updated>
        <id>life/20160716.html</id>
        <content type="html" xml:base="" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <h2 id="离职，钱">离职，钱</h2><p>我从桂行离职了，入职兴业。原因很简单，就是钱的问题和其他问题，不过都是无聊的问题。下周一就去上班做做点事情了。</p>
<p>这周一离职以后，就一直是闲置在家里，想不出做什么事情，所以周一还是去上班吧。关于这件事情，我也确实没有什么更多可以描述的了。</p>
<h2 id="数据存储迁移">数据存储迁移</h2><p>dropbox实在被搞得太卡了，说实话墙真是啥都干，连我这个域名也被墙了，呵呵，真不知道这个域名发表了什么奇怪的言论。</p>
<p>迁移的方式很简单，整理了一下，一些不是非常保密的资料，就放到百度云上了。至于保密资料，则用bit sync在手机和电脑之间同步好了。</p>
<h2 id="jenkins发布blog">Jenkins发布blog</h2><p>趁着迁移数据的机会，我就不再把blog存档在云存储上了，这次放到了git coding.net上，然后在服务器搭建Jenkins，轮询coding上的变更，如果有变更，则在本地更新下来，用nico build出来，并自动上传到github page。</p>
<p>部署Jenkins花费了好几个小时，不过这是值得的，以后我就直接在coding上写blog并存储，然后工具链会自动发布到github page。</p>
<p>对于一个软件包推广部署这件事情，Java确实做得比其他的好，毕竟一般依赖都打进包里了。python没有一个处理依赖关系的仓库吗？</p>
]]>
        </content>
    </entry>
</feed>